\documentclass[french,%
               paper=portrait,%
                              paper=A5,%
               twoside=true,%
               fontsize=12pt,%
               BCOR=10mm,%
               DIV=13,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
\frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=false}
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
\uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing


\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true,french=guillemets]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
% \MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Hêvi (Espoir)},
            pdftitle={On doit se nourrir de toutes les révolutions},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{On doit se nourrir de toutes les révolutions}
\subtitle{Une trajectoire kurde dans la lutte globale}
\author{\mbox{Hêvi (Espoir)}}
\date{novembre 2020}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\lehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
\rohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
          \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \begin{titlepage}
    \vspace*{\fill}
    \begin{nsright}
    \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
      \fontsize{32pt}{32pt}\selectfont%
      \rmfamily\bfseries On doit\\se nourrir de toutes\\les
révolutions\par
    \end{hyphenrules}
    \end{nsright}
    \clearpage
    \thispagestyle{empty}
    \begin{nsleft}
    % \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont Une
trajectoire kurde\\dans la lutte globale\par}
    % \end{hyphenrules}
    \end{nsleft}
    \vspace*{\fill}
    \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \runauthor\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Transcription d'un
entretien oral\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont novembre 2020\par}
    \end{nsright}
  \end{titlepage}
  \clearpage
  \thispagestyle{plain}
  \vspace*{6\baselineskip}
  
% Le corps du texte

  \noindent \textsc{Je suis} une Kurde, née dans une grande ville turque et j'ai
grandi en Suisse. D'après mon passeport, je suis turque. On ne peut pas
être kurde sur un passeport : l'État turc nie toute existence à
l'identité kurde. Depuis 2009, je suis naturalisée suisse et
aujourd'hui, je pense, je m'exprime et je rêve en français. Le turc, je
le parle avec un accent français ; le kurde, je ne le parle pas.

J'ai grandi dans le rejet de mes origines, de mes appartenances, de la
culture kurde. Mon père et ma mère se sont installées en Suisse, nous
laissant mon frère et moi en Turquie, avec nos grands-parents maternels.
J'avais trois ans quand mon père s'est installé en Suisse, ma mère l'a
rejoint deux ans plus tard. Je ne les ai pas revues avant mes huit ans.
Iels ne nous ont pas expliqué leur départ. Ma mère a seulement dit "Je
vais chez le médecin, je reviens", et elle n'est pas revenue. Nous
étions trop jeunes pour comprendre, du moins c'est ce qu'iels pensaient,
iels ont voulu nous épargner et ont créé, sans le vouloir, un
traumatisme profond.

Leur départ pour la Suisse était à la fois économique et politique, ce
qu'iels voulaient, c'était nous offrir "une meilleure vie". Jusqu'à mes
huit ans, j'ai vécu dans une grande ville turque, une ville où il
fallait toujours cacher nos origines pour notre sécurité. Lorsqu'on
écoutait de la musique kurde, il fallait fermer les fenêtres pour que
les voisinexs n'entendent rien. Un des rares souvenirs de mon enfance,
c'est justement le jour où nous avons pris l'avion pour la première fois
avec mon frère, pour nous rendre en Suisse. Il avait six ans. Une
hôtesse de l'air --- je me souviens qu'elle était gentille --- nous a
guidées jusqu'à nos parents. Nous restions des enfants et nous
considérions nos grands-parents comme nos véritables parents. Ces deux
personnes que nous retrouvions là, ces étrangères, c'étaient celleux qui
nous avaient obligées à quitter le seul foyer que nous n'ayons jamais
connu. Alors, quand ma mère essayait de nous parler en kurde, nous nous
bouchions les oreilles.

Une fois en Suisse, j'ai essayé de m'intégrer, de ne pas être rejetée.
Je ne voulais pas être "l'étrangère", mais ça ne te quitte jamais. Quand
t'es migranxte, t'es étrangèrex dans le pays où tu arrives et tu deviens
inévitablement étrangèrex dans le pays que tu quittes. Le rejet de ma
culture d'origine est probablement lié à ces multiples traumatismes :
abandon, humiliation, rejet, peur, déracinement, volonté d'intégration,
désir d'appartenance.

Aujourd'hui, j'ai 39 ans et je suis infirmière. Mon engagement militant
est présent dans toutes les sphères de ma vie. J'ai toujours ressenti le
besoin d'infuser du sens à ce que je vis, j'ai toujours voulu construire
une cohérence entre mes valeurs, mes croyances, mes idées et mes
actions. Je suis combative, révoltée et opposée au système depuis
l'enfance. Issue d'un peuple qui subit un génocide, je n'ai pas d'autre
choix que de lutter, c'est inscrit dans mon ADN. Je suis vite entrée en
force dans le mouvement des femmes*° kurdes. Je fais maintenant partie
de l'Assemblée des Femmes* Kurdes et j'y suis très active.

La lutte kurde est complexe et diverse, je commence tout juste à la
comprendre réellement. Nous sommes la plus grande minorité au monde sans
État-nation, une minorité séparée de force entre quatre nations. En
Turquie, on nous assimile de force, ma famille en est un bon exemple. Je
pense que certainexs de mes petixtes cousinexs ont même oublié qu'iels
ont des racines kurdes. D'autres sont devenuexs des nationalistes
turcquexs. Peu de personnes \mbox{réalisent} l'ampleur du génocide en cours.
Dans l'activité révolutionnaire et émancipatrice du mouvement kurde, les
femmes* jouent un rôle central. Le mouvement des femmes* kurdes est très
bien organisé, une organisation qu'il doit à son ancienneté, aux années
passées à lutter. Le postulat de base d'Abdullah Öcalan, un des leaders
du PKK (Parti des travailleureuxses du Kurdistan), c'est que la
libération de la société passe par la libération de la femme*. Son
travail a d'ailleurs contribué à l'essor de la Jinéolojî, une science
des femmes*. L'idéologie d'Öcalan a été un outil très puissant pour
implémenter une nouvelle organisation politique féministe, pluraliste et
écologiste, qui plus est dans un coin du globe où ça aurait pu sembler
improbable. Öcalan a écrit des dizaines de livres, il a produit une
idéologie politique globale, mais le plus intéressant, c'est qu'une
partie du peuple kurde se l'est véritablement appropriée, a commencé un
travail de concrétisation de l'utopie.

On retrouve un souci politique égalitaire et paritaire jusque dans
l'organisation de la guérilla, ce qui n'est pas la norme dans les luttes
armées de la planète. Cette lutte, même dans la diaspora, continue à
être très active et fertile. Le fait de s'organiser et de lutter
ensemble ici, en Suisse, ça donne un sens au fait d'être ici, ça
justifie d'être tout le temps l'étrangère. Ce n'est déjà pas facile
d'être une femme*, mais être une femme* migrante qui vient d'un pays à
majorité musulmane ouvre à tellement de stéréotypes et de préjugés.
Faire partie d'une communauté de femmes* en lutte donne de l'unité, du
courage, un sentiment d'appartenance, et ça c'est fort. Le fait de se
sentir faire partie de quelque chose de plus grand que soi, c'est
essentiel, et nourrissant\footnote{\emph{Cette colère immense,
  transgénérationnelle, internationale}~{[}n\textsuperscript{o}~30{]}
  évoque aussi le sentiment d'appartenance à quelque chose qui
  transcende le quotidien.}.

C'est aussi cohérent sur le plan politique, puisque l'un des fondements
intellectuels de la libération kurde, c'est qu'on n'est pas une île,
qu'on ne peut pas vivre en paix si le reste du monde est en guerre. Donc
la libération des femmes*, elle est importante dans le monde entier et
pas seulement au Kurdistan. La lutte est globale et commune. La volonté
de mes camarades, c'est de s'ouvrir au monde et aux autres luttes. Il y
a de plus en plus de liens qui se créent. Par exemple, j'ai rejoint le
collectif de la Grève Féministe, j'y représente l'Assemblée des Femmes*
Kurdes\footnote{Pour faire connaissance avec un autre groupe de travail
  de la Grève Féministe, lire \emph{En el feminismo, lo personal es
  político}~{[}n\textsuperscript{o}~49{]} ou \emph{Pas de féminisme sans
  les putes !}~{[}n\textsuperscript{o}~37{]}.}, je soutiens la Grève du
Climat et Extinction Rebellion\footnote{Lire \emph{Faudrait pas que
  notre révolution ait l'air trop
  révolutionnaire}~{[}n\textsuperscript{o}~44{]} pour une autocritique
  du mouvement.}, je suis proche des milieux squats, anarchistes,
communistes. Selon moi, au-delà de la diversité de nos idéologies et de
nos outils, nous luttons pour un horizon de transformation commun. Je
pourrais mettre mes œillères et vivre une vie relativement confortable
ici en Suisse, beaucoup de gens le pourraient et le refusent, beaucoup
de gens le font. Lutter n'a rien de facile, c'est inconfortable, ça
demande du temps et de l'énergie, des sacrifices, des remises en
question parfois douloureuses. Il faut sans cesse argumenter face à des
détracteurixes qui peuvent se montrer violenxtes pour protéger leur
vieux monde confortable. On ne le fait pas juste pour le plaisir de le
faire : il y a quelque chose de puissant qui nous pousse, une pulsion de
vie.

Le but de nos révolutions, de nos énergies révolutionnaires, c'est la
liberté. Ici en Occident, même chez certaines féministes, il y a cette
idée latente que les femmes* ont des vies libérées, parce qu'il y a une
certaine reconnaissance au niveau des lois, des droits, des
constitutions, parce qu'on n'est pas enfermées à la maison, parce qu'on
peut conduire, parce qu'on peut voter. Mais dans les mentalités, dans la
mise en pratique des lois, il y a encore tellement de chemin à faire,
sinon comment expliquer que la révolution féministe pointe le bout de
son nez en Suisse aussi ? L'enfermement est peut-être moins visible ici,
mais comme le disait une féministe tunisienne "on est enfermées dans
l'apparence". Il faut rester jeune, belle, mince, être comme ci, être
comme ça, subir des injonctions, parfois contradictoires.

Je connais des femmes* qui ont l'impression d'avoir perdu tout pouvoir
d'action en arrivant en Suisse. Au pays, elles étaient combatives, sans
peur, elles étaient dans la rue, elles ont subi les pires violences sans
sourciller, elles s'organisaient, elles luttaient. Ici, avec la barrière
de la langue, face à un système dont elles dépendent beaucoup plus et
qui leur rappelle sans cesse leur statut, elles se sentent souvent
diminuées et n'osent pas s'exprimer. Je suis rentrée simultanément dans
le mouvement kurde et dans le collectif de la Grève Féministe. Au sein
du deuxième, il existait déjà un groupe de femmes* migrantes qui avait
été initié par des femmes* kurdes, africaines et chiliennes. C'est
important qu'il y ait une représentation des femmes* migrantes ou kurdes
au sein d'un mouvement comme celui de la Grève Féministe. Un collectif
aussi large donne de la visibilité. La visibilité leur donne de la
légitimité.

On m'a demandé de représenter les femmes* kurdes dans ce groupe. Ça me
semblait aller de soi parce que j'ai plusieurs identités, plusieurs
casquettes. Pendant de nombreuses années, je luttais à mon niveau, dans
mon coin. Aujourd'hui, pour moi, la révolution ne pourra passer que par
les solidarités transnationales. Les acteurixes de ce changement, ce
seront les femmes* et la jeune génération. La lutte des femmes* kurdes a
commencé il y a une centaine d'années déjà, peut-être même plus, mais le
mouvement organisé tel que nous le connaissons n'existe que depuis les
années 80. La lutte doit s'organiser sur le plan international, mais on
doit accepter de s'inspirer mutuellement. Il n'y a pas de bonne façon
d'y arriver, il faut se nourrir et s'inspirer de toutes les révolutions.

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

\checkmultipleoffour

% Fin du texte
\AtEndDocument{
  \cleardoubleevenemptypage
  \thispagestyle{empty}
  \begin{nsleft}
    \fontsize{32pt}{32pt}\selectfont%
    \guillemotleft~la volonté\\de mes camarades,\\c'est de s'ouvrir\\au
monde\\et aux autres luttes~\guillemotright

  \end{nsleft}
\enlargethispage{1\baselineskip}%
\begin{samepage}
\footnotesize
\vspace*{\fill}
% \vspace{1\baselineskip}\nopagebreak


\begin{nsright}
\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{On doit se nourrir de toutes les
révolutions}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Une trajectoire kurde dans la lutte
globale}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Hêvi (Espoir) novembre 2020}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Transcription d'un entretien oral}}

\noindent \uppercase{\href{https://www.noussommespartout.org}{WWW·NOUSSOMMESPARTOUT·ORG}}\nopagebreak
\end{nsright}
\end{samepage}
}


\end{document}
